要上網睇香港歷史檔案有幾難？150 年殖民歷史得 101 份文件！

香港前途研究計劃製圖

香港嘅檔案管理有幾落後？最明顯嘅除咗冇檔案法之外，好多檔案服務都差強人意，比如香港政府檔案處嘅網上藏品。

今時今日將檔案數碼化上載到網上係大勢所趨，令公眾更容易接觸到檔案，作參考和研習之用。根據政府檔案處回覆立法會議員莫乃光嘅提問 ()，我地嘅香港檔案處都「不落人後」，150 萬藏品當中已經數碼化咗 85,000 多項歷史檔案，但有幾多上網睇到呢？睇翻香港政府檔案處網站嘅網上精選館藏文獻「紀錄香港」，從 1841 年代到 1990 年代近 150 年嘅殖民歲月，原來只得 101 份文件 — 即係平均每年只有 0.68 份。
()
呢啲香港檔案處嘅網上檔案唔單止數量少，而且冇得搜索，僅有嘅 101 份檔案都唔係完整嘅檔案，只係零散嘅文件，甚至只係封面加一兩頁內文。公眾至多只能感受下當時事件的氣氛，難以做到較完整嘅閱讀和整理。當中，1980 年代更冇一份直接涉及中英香港前途談判內部討論嘅檔案文件，只有尤德爵士就職典禮致詞、1983 年身分證設計、港幣聯繫匯率聲明等已公開資料。

咁英國國家檔案館網上檔案情況如何？現時，英國國家檔案館有網上嘅檔案庫，搜索「香港」共有 3,219 份數碼化檔案。呢啲數碼檔案係完整嘅檔案，大部分都要付 3 英鎊不等下載，部份檔案可於檔案解封的首月免費供人下載，若原檔案是菲林檔更可無限期免費下載，方便公眾存取和閱讀完整檔案。

對比香港檔案處同英國國家檔案館嘅網上檔案，我地睇到兩種處理網上檔案嘅思維：前者從「展覽」嘅角度處理數碼檔案，公眾只能閱覽檔案的一小部分「試味」，感受事件嘅氣氛；後者則是用「研究」的角度管理網上檔案，公眾可下載完整檔案作研究用途，整理事件嘅來龍去脈。

檔案唔單止係屬於過去嘅「展覽」，更係研究「過去」同理解「當下」嘅素材。請問香港檔案處幾時先更加開放網上檔案，真正做到「研究」用途呢？

＃狙擊檔案館

原刊於香港前途研究計劃

費事俾你見到而家班愛國高官係幾反共